% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{6}
\renewcommand{\titel}{Vertiefung: Verstandvertausch-Problem}
\renewcommand{\untertitel}{Übungsblatt zum Vormittagszirkel \#6 vom Samstag, 26. August, Mathecamp 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace*{-1em}

    Im Vormittagszirkel konnte ich die wahre Geschichte leider nicht ganz fertig erzählen. Deswegen mache ich es auf diesem Blatt hier.

    
    \section*{Tauschchaos mit dem fertigen Gerät}

    Einige Wochen später wurde der Prototyp abgelöst durch das fertige Gerät. Während der Prototyp ein Tauschmanöver zwischen zwei Körpern nur einmal erlaubte, kann das fertige Gerät beliebig viele Tauschmanöver zwischen zwei Körpern durchführen. Wir vom Mathecampteam sahen ein, dass wir jetzt jedes Tauschchaos ohne weitere Hilfe wieder auflösen können.
    
    Wie schon im Zirkel, ist ein \emph{Tauschchaos} eine Situation, in der wir eine Menge an Leuten betrachten, die alle so vertauscht sind, das kein Verstand im eigenen Körper ist, aber auch kein Verstand oder Körper vermisst wird. Das heißt, jeder anwesende Verstand ist zwar in einem fremden Körper, kann aber Blickkontakt zu seinem eigenen Körper herstellen.

    \begin{aufgabe}[Geradewegs zur Auflösung]
        Löse das folgende Tauschchaos auf. Schaffst du es mit nur $8$ Tauschmanövern?
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{verstandvertausch/tauschchaos-bsp-v2-unsortiert.pdf}
        \vspace*{-1em}
        \caption{Ein entspanntes Tauschchaos, wenn man keine Prototyp-Sorgen hat.}
    \end{figure}

    \enlargethispage{3\baselineskip}

    Aber wir fragten uns: \glqq Wenn wir uns chaotisch vertauschen und wieder alle zurück in unsere Körper wollen... Wie oft müssen wir mindestens tauschen?\grqq\

    \begin{aufgabe}[Geradezu unglaublich schnell auflösbar]
        Finde heraus, wie oft man mindestens tauschen muss, um ein Tauschchaos aufzulösen. Wovon ist diese Zahl abhängig?
        \textbf{Tipp:} Denke an Situationen, bei denen wir das Ducheinander bereits sortiert haben -- wie im Zirkel oder im nächsten Bild.
    \end{aufgabe}


    \newpage

    Am selben Tag kam von einer Partneruni die Mathematikerin Cambia zu Besuch und war fasziniert vom Tauschen. Um ihr die Funktionsweise zu demonstrieren, vertauschten wir uns wieder so, wie in den Abbildungen zu sehen ist. Als wir gerade anfangen wollten zu tauschen, erwähnte sie, dass sie ungerade Zahlen so sehr liebt und sich schon darauf freut, dass das fertige Gerät mit ungerade vielen Tauschmanövern das Tauschchaos wieder auflösen wird. Wir verstummten, denn wir wussten nicht, wie wir es ihr sagen sollten... denn \textbf{dieses} Tauschchaos kann nur durch ungerade viele Tauschmanöver aufgelöst werden. \glqq Warum?\grqq\, fragte sie ganz schockiert.

    \begin{aufgabe}[Ungerade nicht auflösbar...]
        Warum?
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.85\linewidth]{verstandvertausch/tauschchaos-bsp-v2-sortiert.pdf}
        \caption{Mit ein bisschen Ordnung wirkt es viel weniger chaotisch.}
    \end{figure}

    Cambia war überrascht von der Eleganz unserer Erklärung, aber dennoch sehr traurig. Also schlugen wir vor: \glqq Cambia, wenn du willst, können wir das Tauschchaos auch kurz anpassen, sodass die Auflösung mit ungerade vielen Tauschmanövern möglich ist.\grqq\ Das freute sie sehr, aber sie musste auch sehr bald zu ihrem ersten Termin, für den sie nach Augsburg gekommen ist.

    \begin{aufgabe}[Ungerade noch getauscht]
        Passe das Tauschchaos mit möglichst wenigen Tauschmanövern so an, dass danach immer noch alle Leute darin vertauscht sind und ungerade viele Tauschmanöver nötig sind, um es aufzulösen.
    \end{aufgabe}

    Erstaunt vom Geschick der Augsburger Mathematikfertigkeiten, konnte sie noch rechtzeitig sehen, wie ein Tauschchaos mit ungerade vielen Tauschmanövern aufgelöst wurde. \glqq Toll, die Kinder haben bestimmt viel Freude an eurem Einfallsreichtum und eurem Spaß an der Mathematik!\grqq\

\end{document}